Les ouvriers qualifiés de la réparation automobile regroupent 144 000 mécaniciens et électroniciens de véhicules et 37 000 carrossiers automobiles. Les effectifs ont diminué ces dernières années. Un peu plus de trois ouvriers qualifiés de la réparation sur dix exercent à leur compte (garagistes indépendants). Ces ouvriers sont répartis sur l’ensemble du territoire où ils représentent entre 0,5 % et 1 % de l’emploi régional, à l’exception de l’Ile-de-France où ils sont moins présents.Ce métier, qui demeure quasi exclusivement masculin (97 %), a tendance à vieillir : en 2012-2014, 24 % des ouvriers de la réparation automobile sont âgés de 50 ans ou plus, contre 16 % il y a trente ans. Les jeunes de moins de 30 ans occupent un peu plus d’un quart des effectifs, contre 35 % auparavant. En trente ans, le niveau de diplôme s’est nettement élevé. La proportion de bacheliers a progressé, passant de 3 % à 19 %. Simultanément, la part de non diplômés a chuté, concernant désormais 17 % des effectifs. Néanmoins, le niveau CAP-BEP demeure la norme (54 %). Parmi les moins de 30 ans, un tiers de ces ouvriers détient un baccalauréat ou un brevet professionnel et 40 % un CAP ou un BEP. La spécialité de leur diplôme est très majoritairement liée à la mécanique (moteurs et mécanique automobile, carrosserie, etc.).La mobilité professionnelle des salariés n’est pas très élevée : pour 100 salariés en poste, 23 embauches et autant de sorties ont été réalisées en 2014. Ces embauches portent pour plus de la moitié sur des contrats à durée indéterminée. L’ancienneté dans l’emploi témoigne du faible renouvellement des emplois : 13 % seulement des ouvriers qualifiés de la réparation automobile ont une ancienneté dans l’entreprise de moins d’un an, et 56 % comptent au moins cinq ans d’ancienneté. Plus de la moitié de ces ouvriers travaillent dans un établissement de moins de 10 salariés. Le temps partiel est très rare. 43 % des salariés qui travaillent à temps complet gagnent moins de 1 500 € nets par mois.En 2014, 31 % des demandeurs d’emploi sont âgés de moins de 25 ans, soit deux fois plus que parmi l’ensemble des demandeurs d’emploi et 32 % sont inscrits depuis un an ou plus (contre 38 % tous métiers confondus). Les trois quarts des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de travail de plus de six mois, contre 63 % pour l’ensemble des métiers.
